乘興而來 敗興而返

世道人生：乘興而來 敗興而返（李怡） - 李怡

博訊新聞網以〈彭斯完勝習近平〉為題，對2018年APEC會議作概括。這次峯會中國以「大撒幣」君臨APEC最窮國，財大氣粗地意圖爭奪南太平洋戰略地位，卻踢到美國這塊鐵板，以致習近平嚐到「乘興而來，敗興而返」的況味。APEC的中美交鋒，給月底習特會埋下伏筆。

巴布亞新幾內亞是太平洋西南的島國，西鄰印尼，南部和東部分別與澳洲、所羅門群島隔海相望，人口與香港相若；GDP是200多億美元。APEC在這裏舉行，暴發戶中國自然認為可以輕易「買起」它。

今年4月大陸媒體就報道，中國幫巴新興建長1.06公里的獨立大道及修繕長8.59公里機場高速公路，趕在APEC使用。早在兩年前，中國已在巴新大撒幣20多億美元投資基建，包括新建本屆APEC會議的國際會議中心。暴發戶對窮國的要求，是要給足面子，APEC期間在援建的大道兩旁掛滿五星旗和到處有「CHINA AID（中國援助）」字眼的海報。領導人大合照時穿的「當地服裝」的顏色，據聞也是中國指定五星旗的「中國紅」和「中國黃」。

由於美國總統特朗普和俄國總統普京都沒有參加這次APEC，於是習近平就儼然以為自己是當然主角。

《華盛頓郵報》專欄作家Josh Rogin發表文章，以〈中國在APEC的發脾氣外交〉為題，報道中國官方代表團一系列咄咄逼人、欺凌、偏執和奇怪的伎倆，想顯示支配地位，逼所有人屈服，「他們走來走去，就像擁有這個地方」。中國禁止各國媒體採訪習近平與太平洋島國領導人的會談；因對聯合宣言中的一句措辭不滿，要求與巴新外長會談被拒，隨後中國官員硬闖巴新外長辦公室被趕；在官方會議中，中國官員認為遭到各國針對而大吼大叫。美國官員表示，除中國外，所有20個國家都同意聯合宣言內容，但中國代表發表長篇大論消耗時間，當對峯會宣言的談判破局，在主會場附近一個房間的中方代表團開始鼓掌。

彭斯在演講中，警告各國不要接受會承擔巨大債務和喪失主權的「一條窄路」和「一條單行道」（指一帶一路），引來熱烈鼓掌。彭斯沒有同習近平舉行雙邊會晤，卻破例會晤台灣總統代表張忠謀，並坐下會談。彭斯夫人則在配偶議程中，與台灣代表夫人用英語相談甚歡。

20國都同意的聯合宣言因中國的一票反對而流產，不是中國的勝利，而是證明中國的大撒幣非但沒有拉近中國與各國的距離，沒有贏得各國尊重，反而因其霸道、偏執、過度敏感而使這些國家與中國漸行漸遠。在大合照中，有一張照片習近平緊閉雙目，不像是閉目養神，也不是打瞌睡，倒有點像情緒低落「冇眼睇」。

大陸網上有一段小插曲，可以為中國領導人參加國際會議的冠冕堂皇講話作佐證。11月13日上午李克強在新加坡工商界歡迎晚宴上說：「我在這裏特別強調，我們打造的營商環境現在是市場化、法治化、國際化的營商環境。如果你們在中國投資遇到營商環境不公正的對待，可以向我們今天在座的部長提出來，或者直接向我投訴。」說到這裏他忽然不由自主地笑了。然後，主持人笑了！最後，所有的人都笑了！——大家都覺得這是一個笑話。

李怡

上一則
上一則
台灣選舉浮現三大趨勢 (楊泰興)

下一則
下一則
失範的習氏王朝 (沈舟)